\chapter{Experimento e Coleta de Dados}\label{chp:exp}




\section{Análise da Matriz Curricular do Ensino Fundamental 1 (4º Ano) na Matéria de Matemática}

A análise da matriz curricular do Ensino Fundamental 1, especificamente para o 4º ano na matéria de Matemática, envolve a comparação entre o conteúdo programático do Colégio Salesiano do Salvador e o Referencial Curricular Municipal de Salvador. Ambos os documentos têm como objetivo proporcionar uma educação matemática abrangente, mas diferem em sua abordagem e detalhamento.

\item \textbf{Conteúdo Programático do Colégio Salesiano do Salvador}

 No Colégio Salesiano do Salvador, o currículo de Matemática para o 4º ano é dividido em três trimestres, cada um abordando tópicos específicos. No primeiro trimestre, os alunos são introduzidos aos números romanos e ao sistema de numeração decimal na base 10, com foco em números até a dezena de milhar. Além disso, há uma ênfase na composição e decomposição de números, valor posicional, arredondamento e estimativa. 

Durante o segundo trimestre, o currículo avança para multiplicação e divisão, introduzindo conceitos como múltiplos, propriedades da multiplicação e divisão por 10, 100 e 1000. A geometria é também abordada, com os alunos aprendendo sobre perímetro e a ideia de área. Estatística e probabilidade são introduzidas, com foco em variáveis categóricas e numéricas e na criação e interpretação de tabelas e gráficos.

No terceiro trimestre, o currículo foca em números decimais, abordando sua utilização no sistema monetário brasileiro, bem como adição e subtração de números decimais. Geometria continua a ser explorada, incluindo conceitos de ângulos (retos, agudos e obtusos), retas paralelas e perpendiculares, simetria, prismas e pirâmides. A educação financeira é introduzida, ensinando conceitos de consumo, valores de vida e empreendedorismo. \cite{conteudo_programatico_salesiano}

\item \textbf{Referencial Curricular Municipal de Salvador}

O Referencial Curricular Municipal para os anos iniciais do ensino fundamental de Salvador apresenta uma abordagem integrada e contínua para a aprendizagem matemática. Este currículo também abrange números e operações, geometria, grandezas e medidas, e tratamento da informação, mas com uma estrutura menos fragmentada por trimestre.

Os alunos são incentivados a resolver problemas que envolvem adição, subtração, multiplicação e divisão com números naturais, além de realizar diferentes tipos de cálculos (exatos, aproximados e mentais). A geometria é integrada ao aprendizado diário, com foco na identificação, descrição e representação da localização e movimentação de objetos no espaço, bem como na análise e comparação de figuras geométricas planas e espaciais.

Grandezas e medidas são abordadas através da resolução de problemas que envolvem a estimativa e medição de diferentes quantidades, como tempo, comprimento, massa e capacidade. Os alunos aprendem a utilizar medidas de tempo e a realizar conversões simples, além de aplicar esses conceitos em situações práticas.

O tratamento da informação é enfatizado com a coleta e interpretação de dados, apresentando resultados em tabelas e gráficos de colunas. Os alunos são ensinados a coletar dados de duas variáveis, a criar tabelas e gráficos simples e de dupla entrada, e a interpretar as informações apresentadas. 
\cite{referencial_curricular_municipal}


\section{Comparação entre Matrizes de Ensino: Temas e Abordagens Principais}

Comparando os dois currículos, foi observado que ambos cobrem os principais tópicos de Matemática necessários para o 4º ano, mas com diferenças notáveis em sua abordagem. O currículo do Colégio Salesiano do Salvador é mais detalhado e dividido claramente por trimestres, oferecendo uma estrutura bem definida para cada período letivo. Em contraste, o Referencial Curricular Municipal de Salvador adota uma abordagem mais integrada, com foco na aplicação prática dos conhecimentos e na resolução de problemas contínua ao longo do ano.

A inclusão de educação financeira no currículo do Colégio Salesiano é um diferencial, pois aborda aspectos como consumo, valores de vida e empreendedorismo, preparando os alunos para lidar com questões financeiras desde cedo. Por outro lado, o Referencial Curricular Municipal de Salvador enfatiza a interpretação de dados e a aplicação prática dos conceitos matemáticos, promovendo uma compreensão mais ampla e contextualizada da matemática no dia a dia dos alunos.

Ambos os currículos são eficazes em seus objetivos, oferecendo uma educação matemática completa e adequada para os alunos do 4º ano, mas com metodologias e enfoques distintos que refletem suas respectivas filosofias educacionais.

\begin{longtable}{|>{\raggedright}p{3cm}|>{\raggedright}p{6cm}|>{\raggedright}p{6cm}|}
\hline
\textbf{Tópicos} & \textbf{Colégio Salesiano do Salvador} & \textbf{Referencial Curricular Municipal de Salvador} \\
\hline
Números e Operações & Números romanos, sistema de numeração decimal, números até dezena de milhar, adição, subtração, multiplicação, divisão & Relações subjacentes a números, operações com números naturais, cálculos exatos, aproximados e mentais \\
\hline
Geometria & Perímetro, área, ângulos, retas paralelas e perpendiculares, prismas, pirâmides, simetria & Localização e movimentação de objetos, figuras geométricas planas e espaciais, ângulos retos e não retos \\
\hline
Estatística e Probabilidade & Variáveis categóricas e numéricas, tabelas, gráficos, gráfico pictórico & Estimativa e medição de tempo, comprimento, massa, capacidade, conversões simples \\
\hline
Grandezas e Medidas & Medidas de comprimento, massa, capacidade, tempo, temperatura & Estimativa de diferentes medidas, medições efetivas, uso de medidas de tempo \\
\hline
Educação Financeira & Consumo, valores de vida, crenças, paradigmas, aposentadoria, proteção, empreendedorismo, metas, cooperativismo, renda e consumo & Não especificado \\
\hline
Tratamento da Informação & Coleta de dados, apresentação em tabelas e gráficos & Coleta e interpretação de dados, criação de tabelas e gráficos simples e de dupla entrada \\
\hline

\caption{Tabela comparativa entre matrizes curriculares de matemática básica do ensino fundamental 1, 4º ano}
\end{longtable}

\section{Estruturação e Acompanhamento dos Temas Abordados na Aplicação}


Para enriquecer essa análise, utilizou-se o Khan Academy como uma base de dados para coleta de assuntos, garantindo uma abordagem ampla e atualizada dos tópicos. Baseada no conteúdo programático anterior chegamos ao filtro do conteúdo programático mais relevantes para a aplicação com base nesse estudo. A plataforma fornece uma vasta gama de materiais educativos, exercícios práticos e vídeos explicativos que cobrem os tópicos abordados nas matrizes curriculares. \cite{khanacademy_numeros_soma_subtracao}

\begin{longtable}{|>{\raggedright}p{2cm}|>{\raggedright}p{4cm}|>{\raggedright}p{4cm}|>{\raggedright}p{4cm}|}
\hline
\textbf{Unidade} & \textbf{Tópicos no Khan Academy} & \textbf{Colégio Salesiano do Salvador} & \textbf{Referencial Curricular Municipal do Salvador} \\
\hline
Unidade 1 & Números: soma e subtração & Adição, subtração, propriedades da adição, expressões numéricas, situações-problema & Relações subjacentes a números, operações com números naturais, cálculos exatos, aproximados e mentais \\
\hline
Unidade 2 & Números: multiplicação e divisão & Multiplicação, divisão, propriedades da multiplicação, regularidades da divisão, situações-problema & Relações subjacentes a números, operações com números naturais, cálculos exatos, aproximados e mentais \\
\hline
Unidade 3 & Números: frações & Não especificado & Noção de fração, leitura de fração, comparação de frações, adição e subtração de frações, situações-problema \\
\hline
Unidade 4 & Álgebra & Não especificado & Noção de equação, valor desconhecido, relações de igualdade, operações inversas \\
\hline
Unidade 5 & Geometria & Perímetro, área, ângulos, retas paralelas e perpendiculares, prismas, pirâmides, simetria & Localização e movimentação de objetos, figuras geométricas planas e espaciais, ângulos retos e não retos \\
\hline
Unidade 6 & Grandezas e medidas & Medidas de comprimento, massa, capacidade, tempo, temperatura & Estimativa de diferentes medidas, medições efetivas, uso de medidas de tempo \\
\hline
Unidade 7 & Probabilidade e estatística & Variáveis categóricas e numéricas, tabelas, gráficos, gráfico pictórico & Coleta e interpretação de dados, criação de tabelas e gráficos simples e de dupla entrada \\
\hline
Unidade 8 & Educação financeira & Consumo, valores de vida, crenças, paradigmas, aposentadoria, proteção, empreendedorismo, metas, cooperativismo, renda e consumo & Não especificado \\
\hline

\caption{Tabela De Assuntos Para Estruturação E Acompanhamento}

\end{longtable}


\section{Formulário abordado}

A ideia é coletar feedback sobre um protótipo de aplicativo gamificado que tem como objetivo auxiliar professores no ensino de matemática básica para alunos do ensino fundamental I. O formulário de avaliação é composto por várias seções que buscam abordar diferentes aspectos do aplicativo, desde a usabilidade e design visual até a efetividade das ferramentas disponíveis e o engajamento dos alunos. Os dados coletados serão usados para ajustar o aplicativo de acordo com as necessidades reais, melhorar continuamente a experiência do usuário e validar as hipóteses iniciais sobre a efetividade do aplicativo na promoção do ensino de matemática básica. 

\subsection{Analise das perguntas do formulário Gamificação como Estratégia para o Ensino de Matemática Básica para Alunos do Ensino Fundamental I}

Com base no estudo em questão elaboramos esse questionário com algumas perguntas chaves para a validação com os professores tendo os seguintes questionamentos para facilitar o entendimento utlizamos um video com o protótipo em questão: 


\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Você acha que atividades gamificadas estimulam o interesse e o engajamento dos alunos?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar se os professores acreditam que a gamificação é uma estratégia eficaz para aumentar o interesse e o engajamento dos alunos no ensino de matemática.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{As funcionalidades do aplicativo (desafios, recompensas) são eficazes para o aprendizado de matemática?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Medir a percepção dos professores sobre a eficácia das funcionalidades gamificadas (como desafios e recompensas) no aprendizado de matemática.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Você sentiu falta de alguma funcionalidade que acha crucial para a ideia da aplicação?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Identificar se os professores percebem a ausência de alguma funcionalidade importante que poderia melhorar a aplicação.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Se a sua última resposta foi Sim, diga qual funcionalidade gostaria na aplicação.}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas abertas}
        \item \textbf{Objetivo}: Coletar sugestões específicas de funcionalidades que poderiam ser adicionadas para melhorar a aplicação.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Sessões das Telas da Aplicação}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{O aplicativo oferece recursos que complementam e contribuem com o ensino em sala de aula?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Verificar se o aplicativo é visto como uma ferramenta complementar eficaz para o ensino em sala de aula.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{A interface do aplicativo é visivelmente fácil de navegar?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar a usabilidade da interface do aplicativo, garantindo que ela seja fácil de navegar para os usuários.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{As instruções e informações estão claras e concisas?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Verificar se as instruções e informações fornecidas no aplicativo são claras e compreensíveis.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Os elementos visuais (cores, fontes, imagens) são adequados para o público-alvo?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar a adequação dos elementos visuais do aplicativo para os alunos do ensino fundamental I.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{As telas apresentam elementos de gamificação?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Confirmar a presença de elementos de gamificação nas telas do aplicativo.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{As telas estão visualmente atraentes?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar a atratividade visual das telas do aplicativo.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Você tem alguma sugestão para melhorar o design ou a organização das telas?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Coletar sugestões sobre possíveis melhorias no design ou na organização das telas do aplicativo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Conteúdo e Atividades}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Os assuntos abordados são condizentes com o público-alvo?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Verificar se os conteúdos abordados no aplicativo são apropriados para os alunos do ensino fundamental I.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{O plano de atividades proposto é válido para este público?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar a adequação do plano de atividades para o público-alvo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Avaliação Geral}

\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item \textbf{Se aplicável, você consideraria utilizar o aplicativo como parte de atividades educacionais?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Identificar a disposição dos professores em utilizar o aplicativo em suas atividades educacionais.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Como profissional da área, qual é a sua impressão geral sobre o aplicativo?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resposta aberta}
        \item \textbf{Objetivo}: Coletar uma impressão geral dos professores sobre o aplicativo.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Você possui alguma observação ou sugestão adicional que não foi mencionada nas avaliações anteriores?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resposta aberta}
        \item \textbf{Objetivo}: Permitir que os professores adicionem quaisquer outras observações ou sugestões que considerem relevantes.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Você acha que o aplicativo seria fácil de implementar em sua rotina de ensino?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Respostas possíveis}: Sim / Não
        \item \textbf{Objetivo}: Avaliar a facilidade de implementação do aplicativo na rotina de ensino dos professores.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Em sua opinião, quais os pontos fortes e fracos deste aplicativo?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resposta aberta}
        \item \textbf{Objetivo}: Identificar os pontos fortes e fracos do aplicativo segundo a percepção dos professores.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Que nota você daria ao aplicativo em uma escala de 0 a 10?}
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Resposta numérica}
        \item \textbf{Objetivo}: Obter uma avaliação quantitativa geral do aplicativo.
    \end{itemize}
\end{enumerate}



